# 计算 $P(O \mid \lambda)$ 的两种算法

## 1. 前向算法

**定义 10.2 (前向概率)** 给定隐马尔可夫模型 $\lambda$, 定义到时刻 $t$ 部分观测序列为 $o_1, o_2, \cdots, o_t$ 且状态为 $q_i$ 的概率为前向概率, 记作

$$
\alpha_t(i)=P\left(o_1, o_2, \cdots, o_t, i_t=q_i \mid \lambda\right)
$$

可以递推地求得前向概率 $\alpha_t(i)$ 及观测序列概率 $P(O \mid \lambda)$ 。

**算法 10.2 (观测序列概率的前向算法）**
输入：隐马尔可夫模型 $\lambda$, 观测序列 $O$;
输出：观测序列概率 $P(O \mid \lambda)$ 。
(1) 初值

$$
\alpha_1(i)=\pi_i b_i\left(o_1\right), \quad i=1,2, \cdots, N
$$

(2) 递推 对 $t=1,2, \cdots, T-1$,

$$
\alpha_{t+1}(i)=\left[\sum_{j=1}^N \alpha_t(j) a_{j i}\right] b_i\left(o_{t+1}\right), \quad i=1,2, \cdots, N
$$

(3) 终止

$$
P(O \mid \lambda)=\sum_{i=1}^N \alpha_T(i)
$$

​        前向算法, 步骤 (1) 初始化前向概率, 是初始时刻的状态 $i_1=q_i$ 和观测 $o_1$ 的 联合概率。步骤 (2) 是前向概率的递推公式, 计算到时刻 $t+1$ 部分观测序列为 $o_1, o_2, \cdots, o_t, o_{t+1}$ 且在时刻 $t+1$ 处于状态 $q_i$ 的前向概率, 如图 10.1 所示。在式 (10.16) 的方括弧里, 既然 $\alpha_t(j)$ 是到时刻 $t$ 观测到 $o_1, o_2, \cdots, o_t$ 并在时刻 $t$ 处于状态 $q_j$ 的前向概率, 那么乘积 $\alpha_t(j) a_{j i}$ 就是到时刻 $t$ 观测到 $o_1, o_2, \cdots, o_t$ 并在时刻 $t$ 处于 状态 $q_j$ 而在时刻 $t+1$ 到达状态 $q_i$ 的联合概率。对这个乘积在时刻 $t$ 的所有可能的 $N$ 个状态 $q_j$ 求和, 其结果就是到时刻 $t$ 观测为 $o_1, o_2, \cdots, o_t$ 并在时刻 $t+1$ 处于状态 $q_i$ 的联合概率。方括弧里的值与观测概率 $b_i\left(o_{t+1}\right)$ 的乘积恰好是到时刻 $t+1$ 观测到 $o_1, o_2, \cdots, o_t, o_{t+1}$ 并在时刻 $t+1$ 处于状态 $q_i$ 的前向概率 $\alpha_{t+1}(i)$ 。步骤 (3) 给出 $P(O \mid \lambda)$ 的计算公式。因为:

$$
\begin{aligned}
&\alpha_T(i)=P\left(o_1, o_2, \cdots, o_T, i_T=q_i \mid \lambda\right)\\
&P(O \mid \lambda)=\sum^N_{i=1} \alpha_T(i)
\end{aligned}
$$

## 2. 后向算法

**定义 10.3 (后向概率)** 给定隐马尔可夫模型 $\lambda$, 定义在时刻 $t$ 状态为 $q_i$ 的条件 下, 从 $t+1$ 到 $T$ 的部分观测序列为 $o_{t+1}, o_{t+2}, \cdots, o_T$ 的概率为后向概率, 记作

$$
\beta_t(i)=P\left(o_{t+1}, o_{t+2}, \cdots, o_T \mid i_t=q_i, \lambda\right)
$$

可以用递推的方法求得后向概率 $\beta_t(i)$ 及观测序列概率 $P(O \mid \lambda)$ 。

**算法 10.3 (观测序列概率的后向算法)**
输入: 隐马尔可夫模型 $\lambda$, 观测序列 $O$;
输出: 观测序列概率 $P(O \mid \lambda)$ 。
(1)

$$
\beta_T(i)=1, \quad i=1,2, \cdots, N
$$

(2) 对 $t=T-1, T-2, \cdots, 1$

$$
\beta_t(i)=\sum_{j=1}^N a_{i j} b_j\left(o_{t+1}\right) \beta_{t+1}(j), \quad i=1,2, \cdots, N
$$

(3)

$$
P(O \mid \lambda)=\sum_{i=1}^N \pi_i b_i\left(o_1\right) \beta_1(i)
$$

详细推导步骤如下:

$$
\begin{aligned}
\beta_t(i) & =p\left(o_{t+1}, \cdots, o_T \mid i_t=q_i\right) \\
& =\sum_{j=1}^N p\left(o_{t+1}, o_{t+2}, \cdots, o_T, i_{t+1}=q_j \mid i_t=q_i\right) \\
& =\sum_{j=1}^N p\left(o_{t+1}, \cdots, o_T \mid i_{t+1}=q_j, i_t=q_i\right) p\left(i_{t+1}=q_j \mid i_t=q_i\right) \\
& =\sum_{j=1}^N p\left(o_{t+1}, \cdots, o_T \mid i_{t+1}=q_j, i_t=q_i\right) a_{i j} \\
& =\sum_{j=1}^N p\left(o_{t+1}, \cdots, o_T \mid i_{t+1}=q_j\right) a_{i j} \\
& =\sum_{j=1}^N p\left(o_{t+1} \mid o_{t+2}, \cdots, o_T, i_{t+1}=q_j\right) p\left(o_{t+2}, \cdots, o_T \mid i_{t+1}=q_j\right) a_{i j} \\
& =\sum_{j=1}^N p\left(o_{t+1} \mid i_{t+1}=q_j\right) p\left(o_{t+2}, \cdots, o_T \mid i_{t+1}=q_j\right) a_{i j} \\
& =\sum_{j=1}^N b_j\left(o_{t+1}\right) \beta_{t+1}(j) a_{i j}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
p(O \mid \lambda) & =p\left(o_1, \cdots, o_T \mid \lambda\right) \\
& =\sum_{i=1}^N p\left(o_1, o_2, \cdots, o_T, i_1=q_i \mid \lambda\right) \\
& =\sum_{i=1}^N p\left(o_1, o_2, \cdots, o_T \mid i_1=q_i, \lambda\right) p\left(i_1=q_i, \lambda\right) \\
& =\sum_{i=1}^N p\left(o_1, o_2, \cdots, o_T \mid i_1=q_i, \lambda\right) \pi_i \\
& =\sum_{i=1}^N p\left(o_1 \mid o_2, \cdots, o_T, i_1=q_i, \lambda\right) p\left(o_2, \cdots, o_T \mid i_1=q_i, \lambda\right) \pi_i \\
& =\sum_{i=1}^N p\left(o_1 \mid i_1=q_i, \lambda\right) p\left(o_2, \cdots, o_T \mid i_1=q_i, \lambda\right) \pi_i \\
& =\sum_{i=1}^N b_i\left(o_1\right) \pi_i \beta_1(i)
\end{aligned}
$$

## Baum-Welch 算法(EM)
